\section{Bases}
  \label{section:basis_and_coordinates}

  A princípio,
  não precisamos que os eixos sejam ortogonais pra especificar um vetor em \emph{``coordenadas''}.
  Quando os eixos não são ortogonais,
  temos ao menos duas maneiras de relacionar cada ponto do plano a um par de coordenadas.
  Veja a \cref{figure:non_orthogonal_axis}.
  Poderíamos fazer \emph{projeções ortogonais} em cada eixo,
  como na \cref{figure:non_orthogonal_axis:orthogonal_projection}.

  \nftikzpic[figure:non_orthogonal_axis]
      {01/01/figs/non_orthogonal_axis.tikz}

  \nftikzpic[figure:non_orthogonal_axis:orthogonal_projection]
      {01/01/figs/non_orthogonal_axis-orthogonal_projection.tikz}

  Ou então,
  poderíamos fazer desse jeito ``complicado'' da \cref{figure:non_orthogonal_axis:basis}.

  \nftikzpic[figure:non_orthogonal_axis:basis]
      {01/01/figs/non_orthogonal_axis-basis.tikz}

  Cada um desses métodos tem suas vantagens e desvantagens.
  Neste curso,
  vamos nos limitar a trabalhar com o esquema da \cref{figure:non_orthogonal_axis:basis}.
  Primeiramente,
  repare nos vetores
  $\vector{b_1}$
  e
  $\vector{b_2}$
  da figura.
  Vamos chamar $\family{B} = (\vector{b_1}, \vector{b_2})$,
  de \emph{base ordenada} $\family{B}$.
  Qualquer vetor $\vector{v} \in \reals^2$ pode ser escrito da forma
  \begin{equation*}
    \vector{v}
    =
    a \vector{b_1}
    +
    b \vector{b_2}.
  \end{equation*}
  Neste caso,
  escrevemos
  \begin{equation*}
    \vector{v}
    =
    (a,b)_{\family{B}},
  \end{equation*}
  para indicar que $a$ e $b$ são as coordenadas de $\vector{v}$
  na \emph{base ordenada} $\family{B}$.

  Ao invés de trabalharmos com os eixos,
  trabalhamos com os vetores
  $\vector{b_1}$
  e
  $\vector{b_2}$.
  Escolher um \emph{eixo coordenado} para o plano consiste em:
  \begin{enumerate}
    \item
      Escolher um ponto do plano para coresponder à \emph{origem} dos eixos.

    \item
      Escolher uma \emph{base ordenada}.
  \end{enumerate}
  Em álgebra linear,
  costumamos tratar de \emph{bases ordenadas},
  e não de \emph{eixos coordenados}.

  Quando temos vetores $\vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_n}$,
  uma soma do tipo
  \begin{equation*}
    \vector{v}
    =
    \alpha_1 \vector{v_1}
    + \dotsb +
    \alpha_n \vector{v_n},
  \end{equation*}
  com $\alpha_1, \dotsc, \alpha_n \in \reals$
  é chamada de \emph{combinação linear} dos vetores
  $\vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_n}$.
  O que queremos saber,
  é se dados os vetores
  $\family{B} = (\vector{b_1}, \dotsc{b_n})$,
  qualquer vetor do espaço em questão pode ou não ser escrito
  de maneira única como uma combinação linear dos vetores em $\family{B}$.
  Este assunto será tratado
  na \cref{section:basis_et_al:definitions}.

  \begin{example}[um é pouco!]
    Em $\reals^2$,
    apenas um vetor (eixo) não é suficiente
    para escrever todos os outros vetores.

    Em $\reals^3$,
    dois vetores nunca são suficientes.
  \end{example}

  \begin{example}[três é demais!]
    Por outro lado,
    se tivermos $3$ vetores ($3$ eixos) em $\reals^2$,
    nenhuma combinação linear será \emph{única}.

    \nftikzpic[figure:too_many_axis]
      {01/01/figs/too_many_axis.tikz}
  \end{example}

  Os espaços $\reals^n$ possuem uma \emph{base ordenada canônica} a saber:
  \begin{align*}
    \vector{e_1}
    &=
    (1,0,0,\dotsc,0)
    \\
    \vector{e_2}
    &=
    (0,1,0,\dotsc,0)
    \\
    &\vdots
    \\
    \vector{e_n}
    &=
    (0,0,0,\dotsc,1).
  \end{align*}
  Uma questão interessante,
  é saber como um vetor
  \begin{equation*}
    \vector{v}
    =
    \beta_1 \vector{b_1}
    + \dotsb +
    \beta_n \vector{b_n},
  \end{equation*}
  expresso em uma \emph{base ordenada} $\family{B}$,
  é escrito em outra \emph{base ordenada} $\family{C}$:
  \begin{equation*}
    \vector{v}
    =
    \gamma_1 \vector{c_1}
    + \dotsb +
    \gamma_m \vector{c_m}.
  \end{equation*}
  Como determinar $\gamma_1, \dotsc, \gamma_m$,
  conhecendo $\beta_1, \dotsc, \beta_n$?
  Este assunto será tratado no \cref{chapter:basis_change}.
